Sean $f$ y $g$ funciones con dominios $D_f$ , y $D_g$ respectivamente, entonces $fg$ es una función con dominio $D_f ∩ D_g$ con la regla de correspondencia

$$
\huge (fg)(x) = f(x)g(x)
$$

$\large \frac{f}{g}$ es una función con dominio $D_f ∩ (D_g − {x : g(x) = 0})$ y la regla de correspondencia

$$
\huge \frac{f}{g} (x) = \frac{f(x)}{g(x)}
$$

> [!example] Ejemplo
> Sean $f, g : \mathbb{R} → \mathbb{R}$ definidas por $f(x) = x + 2, g(x) = 2 (x − 1)$,entonces
> $$
> \huge (fg) (x) = f (x) g (x) = 2(x + 2)(x − 1).
> $$
> por otra parte
> $$
> \huge \frac{f}{g} (x) = \frac{f(x)}{g(x)} = \frac{x + 2}{2x -2}
> $$

Un caso particular muy importante es cuando $f$ es una función constante, digamos $f(x) = c$, entonces $(c_f) (x) = c_f (x)$. En particular si $c = −1$, se tiene $(−f) (x) = −f (x)$.

> [!example] Ejemplo
> Sea $\large f(x) = x 2 + x − 2$, entonces $\large (−f) (x) = −x 2 − x + 2$.

