## Realizar las siguientes sustituciones eliminando los paréntesis innecesarios:

a) $(x + 2) [x := 6]$

>[!done]- Solución 
> $6 + 2 = 8$

b) $(x + 2) [x := x + 6]$

>[!done]- Solución 
> $(x + 6) + 2$

c) $(x · x) [x := x + 1]$

>[!done]- Solución 
> $(x+1).(x+1)$

d) $(x + z) [y := z]$

>[!done]- Solución 
> x + z

e) $(x · (z + 1)) [x := z + 1]$

>[!done]- Solución 
> $z + 1 . (z +1)$

## Realizar las siguientes sustituciones simultáneas eliminando los paréntesis innecesarios:

a) $(x + y) [x, y := 6, 3 · z]$

>[!done]- Solución 
> $6 + (3.z)$

b) $(x + 2) [x, y := y + 5, x + 6]$

>[!done]- Solución 
> $y + 5 + 2$

c) $(x · (y − z)) [x, y := z + 1, z]$

>[!done]- Solución 
> $(z + 1).(z - z)$

d) $(x + y) [y, x := 6, 3 · x]$

>[!done]- Solución 
> $(3.x) + 6$

e) $(x · (z + 1)) [x, y, z := z, y, x]$

>[!done]- Solución 
> $(z.(x+1))$

## Realizar las siguientes sustituciones eliminando los paréntesis innecesarios:

a) $(x + 2) [x := 6] [y := x]$

>[!done]- Solución 
> $6+2$

b) $(x + 2) [x := y + 6] [y := x − 6]$

>[!done]- Solución 
> $y+6+2[y:=x-6]$
> $x - 6 + 8$

c) $(x + y) [x := y] [y := 3 · x]$

>[!done]- Solución 
> $y + y[y := 3.x]$
> $(3.x) + (3.x)$

d) $(x · (z + 1)) [x, y, z := z, y, x] [z := y]$

>[!done]- Solución 
> $(z.(x+1))[z:=y]$
> $y.(x+1)$

e) $(4 · x · x + 4 · y · x + y · y) [x, y := y, x] [y := 3]$

>[!done]- Solución 
> $(4.y.y+4.x.y+x.x)[y:=3]$
> $(4.3.3+4.x.3+3.3)$




























